%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Ontwikkeling van een Proof-of-Concept Applicatie voor Spraak-naar-tekst Transcriptie van Vlaamse Een-op-een Gesprekken in de Zorgsector}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Ayoub AIT CHEIKH AHMED}
\email{ayoub.aitcheikhahmedn@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Donald. Vandendriessche (\href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{donald.vandendriessche@ordina.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering


\specialisation{Mobile \& Enterprise development, AI \& Data Engineering}
\keywords{Spraak-naar-tekstmodelle, TTS, AI, Mobile development }

\begin{document}

\begin{abstract}
Dit onderzoek focust op de evaluatie van spraak-naar-tekstmodellen voor Vlaamse een-op-een gesprekken in de zorgsector, met een nadruk op de verbetering van communicatie met oudere patiënten. De hoofdvraag van het onderzoek is: 'Hoe kunnen spraak-naar-tekstmodellen effectief aangepast worden voor nauwkeurige transcriptie van gesproken Vlaams in de zorgcontext, ter verbetering van de communicatie met oudere patiënten?' Deze vraag wordt ondersteund door deelvragen die zich richten op de technische aanpassing en evaluatie van deze modellen, en op de praktische toepasbaarheid in de zorgcommunicatie.
De methodologie bestaat uit drie fasen: de ontwikkeling van een applicatie met zowel backend- als frontend-componenten, de selectie en evaluatie van spraak-naar-tekstmodellen op basis van snelheid en accuratie, en het verzamelen en analyseren van data uit een-op-eengesprekken. Deze fasen zullen helpen bij het bepalen van de geschiktheid van verschillende modellen voor de specifieke eisen van de Vlaamse zorgcontext.
De verwachte uitkomsten omvatten niet alleen het identificeren van een effectief spraak-naar-tekstmodel, maar ook het ontwikkelen van een proof-of-concept applicatie die een significante verbetering biedt in de communicatie tussen zorgverleners en oudere zorgvragers. Bovendien zal het onderzoek gerichte aanbevelingen leveren voor de implementatie van deze technologie in de zorgpraktijk, gericht op het verbeteren van de interactie en het begrip tussen zorgverleners en oudere patiënten. Het onderzoek beoogt daarmee een waardevolle bijdrage te leveren aan de efficiëntie en kwaliteit van zorgcommunicatie, en benadrukt het belang van technologische innovatie in de persoonsgerichte zorg.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}